\capitulo{1}{Introducción}\label{chap:Introduccion}

%Descripción del contenido del trabajo y del estrucutra de la memoria y del resto de materiales entregados.

La minería de datos es un área que se ha mantenido en intensa y constante evolución desde su aparición formal en los años 80 y 90. Desde el comienzo, y debido a esta continua evolución, el área ha estado siempre sujeta a cambios que tenían por objetivo buscar una solución a los problemas que la minería de datos iba planteando. En lo que se refiere a la etapa actual, uno de los problemas más importantes a los que se está haciendo frente es la gran cantidad de los datos y el creciente número de atributos de los mismos~\cite{DataMiningConcepts}, que hacen imposible seguir aplicando aproximaciones anteriores por problemas de eficiencia.

A lo largo de esta memoria vamos a trabajar sobre algunos de los paradigmas que han surgido en el área para poder hacer frente a grandes volúmenes de datos: la paralelización de las tareas de minería de datos y la preselección de instancias para reducir el tamaño inicial del conjunto de datos y mejorar su calidad. 

\subsection{Estructura de la memoria}
	La memoria ha mantenido la estructura definida en primera instancia por los profesores del tribunal del TFG:
	\begin{itemize}
	\item \textbf{Objetivos del proyecto:} Donde se definirán cuáles serán las metas que hemos intentado alcanzar con la realización del trabajo.
	\item \textbf{Conceptos teóricos:} Donde se darán a conocer todos aquellos conceptos que, sin estar incluidos dentro del conocimiento básico, son necesarios para la comprensión del proyecto.
	\item \textbf{Técnicas y herramientas:} Donde se explicarán las metodologías  y herramientas usadas para llevar a cabo el proyecto, junto con una justificación de las causas de su elección.
	\item \textbf{Aspectos relevantes del desarrollo del proyecto:} Donde se explicarán todos aquellos apartados que consideremos de interés durante la evolución del proyecto.
	\item \textbf{Trabajos relacionados:} Donde se dejará constancia de cualquier otro trabajo que se hubiese realizado sobre el área tratada en este proyecto.
	\item \textbf{Conclusiones y líneas futuras de trabajo:} Donde se dejará constancia de todo lo aprendido y extraído del proyecto, así como de diferentes posibilidades para continuar trabajando.
	\end{itemize}
	
\subsection{Materiales entregados}
Junto con la memoria se hará entrega de los siguientes archivos:
	\begin{itemize}
	\item \textbf{Máquina virtual:} Se dejará a disposición del tribunal una imagen virtual de Ubuntu 14.04 que contendrá todos los materiales necesarios para probar el funcionamiento del proyecto.
	\item \textbf{Anexos:} Documentos adicionales que contiene el plan de proyecto,los requisitos diseño, los manuales de usuario y de programador y un informe de pruebas con la comparación entre este proyecto y alternativas anteriores.
	\end{itemize}
