\capitulo{6}{Trabajos relacionados}

%Este apartado sería parecido a un estado del arte de una tesis o tesina. En un trabajo final grado no parece obligada su presencia, aunque se puede dejar a juicio del tutor el incluir un pequeño resumen comentado de los trabajos y proyectos ya realizados en el campo del proyecto en curso. 

\section{Weka}

Aunque ya ha sido mencionado y definido con anterioridad en esta memoria (ver sección \ref{sec:DefWeka}), parece obligatoria una mención a dicho programa en este apartado.

Cabe destacar que, aunque tanto Weka como este proyecto comparten un objetivo común como es el de presentar una biblioteca con algoritmos de minería de datos y hacerlo de manera que sea fácil su utilización, el ámbito de aplicación de ambos programas es completamente distinto. Mientras que Weka parece pensado enfocado a pequeños/medianos conjuntos de datos y una ejecución secuencial de sus algoritmos, este proyecto utiliza Spark para hacer factible la idea de aplicar algoritmos a situaciones demasiado grandes y complejas como para ser tratadas en una sola máquina en un tiempo prudencial.

\section{Knowledge Extraction based on Evolutionary Learning (KEEL)}

KEEL \cite{KEELSoft1,KEELSoft2} es una herramienta de minería de datos basada en Java que permite la aplicación, sobre conjuntos de datos, de algoritmos de extracción de conocimiento. Al igual que Weka, también posibilita la opción de aplicar métodos de pre procesamiento sobre los datos originales antes de que sean utilizados en las labores de minería.

La diferencia fundamental de este software con respecto al presentado a lo largo de la memoria, vuelve a ser, como en el caso anterior, la ejecución secuencial de algoritmos de KEEL con respecto a la ejecución paralela de Spark.

\section{Documentos científicos de LSHIS y DemoIS}

A lo largo del proyecto, y en especial todo lo relacionado con la implementación y prueba de los algoritmos, se ha contado con los documentos científicos que definían la implementación y uso de LSHIS y DemoIS. Dichos documentos, ya mencionados anteriormente en la memoria, han sido ``LSH-IS: Un nuevo algoritmo de selección de instancias de complejidad lineal para grandes conjuntos de datos''\cite{LSHISPaper} y ``Democratic instance selection: A linear complexity instance selection algorithm based on classifier ensemble concepts''\cite{DemoISPaper}.

Ambos documentos, además de contener información sobre los algoritmos implementados, también contienen comparaciones de rendimiento con otras alternativas de selección de instancias. En lo que se refiere a este proyecto, las pruebas realizadas han tenido como objetivo la comparativa entre tiempos de ejecución de las implementaciones secuencial y paralela, por lo que podemos defender que se han evaluado aspectos diferentes durante la etapa de experimentación.

Además, se ha contado con la implementación de los algoritmos LSHIS y DemoIS para su ejecución en Weka \cite{arnaiz2012herramienta}, lo que ha posibilitado realizar las experimentaciones defendidas en esta memoria y los documentos anexos.
